\section{Cidades: de Serviços a Pessoas}
\label{sec:virtual-to-smart}

O uso de tecnologia no contexto urbano vem para dar suporte aos serviços disponibilizados, de modo que sejam mais convenientes e acessíveis aos seus cidadãos e,
principalmente, possam ser providos de forma mais eficiente e eficaz.

Nos parágrafos será discorrido sobre a evolução das chamadas Cidades Virtuais para o que hoje conhecemos como Cidades Inteligentes,  organizando-as dentro de três
categorias, a saber, \textit{foco em serviços}, \textit{foco em informação} e \textit{foco em pessoas}.

\subsection{Foco em Serviços}

O diferencial de uma cidade com foco em serviços é a importância dada para a infraestrutura necessária para sua implementação, bem como os serviços que podem ser
construídos sobre elas e os resultados que produzem. 

O caso mais básico do uso de tecnologia com foco em serviços são as Cidades Virtuais. Nelas, os serviços são prestados via \textit{Internet}, tornando seu acesso mais
cômodo para seus cidadãos, agilizando a solução de problemas, diminuindo a dependência de intervenção humana \citep{derudder2011international}.

Outro tipo de cidade que se enquadra nessa categoria são Cidades Digitais. Com o objetivo de melhorar a vida de seus habitantes, através da simplificação da entrega de
serviços públicos e privados em regiões urbanas, da aniquilação da segregação digital e da promoção do desenvolvimento comunitário, uma Cidade Digital é uma comunidade
conectada, com infraestrutura de comunicação em rede de alta velocidade, computação ubíqua, infraestrutura de serviços flexíveis, baseada em padrões abertos, que
supre as necessidades de governo, negócios e civis, dá suporte à democracia e economia locais, criando um ambiente de compartilhamento de informação, colaboração,
interoperabilidade e experiências ubíquas para todos os habitantes, em qualquer lugar da cidade. Em termos de manutenção a longo prazo, faz-se necessária a parceria com
fornecedores de infraestrutura, devido a depreciação decorrente da evolução tecnológica \citep{anthopoulos2010digital}.

% Redes sem fio, de alta velocidade, permitem a instalação de sistemas de informação 

% Cidades Digital englobam todas funções da cidade, tais como industrial, corporativa, residencial, deslocamento, lazer e meio ambiente.

% . Redes sem fio e de fibra ótica dão às cidades a oportunidade de isntalar sistemas de informação complexos acessíveis pelos cidadãos comuns e plas organizações. Algumas
% cidades utilizaram essa oportunidade para desenvolver redes de troca de informação e interconexão entre seus cidadãos. Estas infraestruturas agora estão combinadas com
% computação pervasiva e apta para entregar serviços de qualquer lugar para qualquer pessoa, sugerindo uma Cidade Ubíqua.

% A prática internacinoal mostra que a evolução da Cidade digital é baseada em 1) istalação de novos espaços urbanos na cidade que contem computação ubíqua, apto
% principalmente a hospedar organizações que desejam investiar na área 3) A extensão de uma cidade digital é um processo em andamento, é necessário e demanda um fornecedor
% como parceiro, porque a evolução de \ac{TIC} leva a depreciação da infraestrutura da cidade digital - da qual grande parte não pode ser facilmente reinstalada (exemplo
% redes metropolitanas) - este ponto de vista tem de ser considerado nos casos de cidades ubíquas, já que a infraestrutura pervasiva (ex, chão intelignte, construções
% inteligentes) não podem ser reinstalanda facilmente \citep{anthopoulos2010digital}

% Na Cidade Digital de Trikala, Grécia, foi criado um ambiente baseado em \ac{TIC} cujas prioridades eram disponibilizar de meios digitais que suportassem as
% transações e necessidades locais, a transformação do comunidade local em uma sociedada de informação e a coleta de informação para suprotar o desenvolvimento
% sustentável da comnuidade local \citep{anthopoulos2010digital}.
% 
% Numa Cidade Digital, \acp{TIC} também dão suporte à democracia e economia locais. Esta abordagem foi apliada em Portugal e usa redes banda larga desenvolvidas por
% fornecedores de telecomnicações conectando cidade e economias locais. Organizações virtuais são estruturadas nessas redes de cidades, tais como organizações virtuais para os município,
% empresas, cidadão comum etc. As cidades interconectadas estuturam um ambiente virtual regional, ondes as cidades dão suporte ao progresso umas das outras através de
% \ac{TIC} \citep{anthopoulos2010digital}. [serviços]

As Cidades Móveis também podem ser consideradas focadas em serviços, já que requerem cobertura de rede sem fio de alta velocidade, habilitando a oferta de acesso e
serviços gratuitos, permitindo o compartilhamento de experiências, estimulando o desenvolvimento coletivo \citep{anthopoulos2010digital}.

Paralelamente, Cidades Ubíquas requerem, como o próprio nome sugere, o uso de computação ubíqua e recursos de comunicação embutidos nos elementos urbanos, como pessoas,
construções, infraestrutura e espaços públicos. O objetivo principal é criar um ambiente no qual os cidadãos podem obter qualquer serviço, em qualquer lugar, a qualquer
hora, através de qualquer dispositivo \citep{gil2011experiences}. Em \citep{lee2011building}, fala-se sobre o conceito de cidade ubíqua ecológica, onde se combinam o
gerenciamento/operação de uma cidade baseada em \ac{TIC} e serviços para os cidadãos com tecnologias verdes, sustentáveis, para aumentar conveniência e qualidade de vida.

Mostashari et. al \citep{mostashari2011citizens} propõe Cidades Cognitivas para lidar com problemas urbanos. Um sistema cognitivo, resumidamente, é um sistema
composto por componentes adaptativos - como seres humanos e outras entidades cognitivas - com consciência, capacidade de reconfiguração, aprendizagem, linguagem,
autonomia e capacidades de cooperação suficientes para compreender os comportamentos individual e coletivo. Aplicando esta definição para
uma cidade composta de uma infraestrutura distrubuída de serviços, como tranporte, serviços de emergência, energia e água, permite-se que estes não só operem de
forma mais eficiente, como também assimilam melhor sua provisão com o passar do tempo, frente a condições diversas de operação, usando sua capacidade de adaptação para tomar
decisões levando em consideração objetivos globais, utilizando os próprios cidadãos como sensores \citep{su2011smart}.

\subsection{Foco em Informação}

O foco em informação é caracterizado pelo uso do conhecimento expresso para melhorar as relações e serviços no ambiente urbano.

Em \citep{plumb2007learning}, Plumb et. al fala sobre Cidade da Aprendizagem, na qual se melhora competitividade na economia global do conhecimento, criando uma economia
de informação baseada em ações coletivas. Um conceito parecido, de acordo com \citep{edvinsson2006aspects}, são as Cidades do Conhecimento que também propõe o
desenvolvimento baseado em informação. Ambas são estimuladas pela conexão virtual entre diferentes cidades, oferecendo infraestrutura para troca de conhecimento e
informação, como suporte à propagação do conhecimento e ao crescimento de negócios locais \citep{anthopoulos2010digital}.

Cidades Inteligentes (do termo '\textit{intelligent}' em inglês), combinam uma comunidade baseada em conhecimento com Cidades Digitais, na qual o conhecimento e a
criatividade são recursos valiosos e o capital social é considerado o ativo mais importante. O termo é usado geralmente para caracterizar uma cidade que tem a
habilidade de estimular o aprendizado, o desenvolvimento tecnológico e a inovação, envolvendo pesquisa, tranferência de tecnologia, desenvolvimento de produto e novas 
tecnologias, servindo de esteio para indústrias inovadoras \citep{komninos2009intelligent} \citep{malek2009informative}.

\subsection{Foco em Pessoas}
% nos paragrafos a seguir, eles serão classifidso de acordo com o viés expicitos que atendem srviço, informação, pessoas

O foco em pessoas indica que, apesar da necessidade de \ac{TIC} e de reconhecer a importância do conhecimento, o fator humano é mais importante, devido à utilidade (ou
direcionamento) que confere à tecnologia aplicada e à informação que gera, enquanto inserido em uma cidade dessa categoria.  

\citep{chourabi2012understanding} e \citep{nam2011conceptualizing} discutem o conceito de Cidade Criativa, onde recursos humanos exercem um papel importante no
desenvolvimento da cidade, que combina infraestrutura social e humana, educação, cultura e negócios, criando-se uma cidade humana, focada em prover uma vida criativa.

Finalmente, o objeto de estudo desse trabalho, Cidades Inteligentes (do termo '\textit{smart}' em inglês). Uma síntese adequada do conceito para este trabalho aproxima-se
da definição dada pela \textit{International Federationfor Library and Information Association} (IFLA): uma cidade inteligente provê uma infraestrutura
avançada de \ac{TIC} que habilita seus cidadãos e organizações a fazer uso adequado e independente dessas tecnologias. Aqui, o termo inteligente é associado ao uso da
tecnologia através da interação consciente e atuação participativa e engajada das pessoas \citep{pan2011governance}. O tema será abordado com maiores detalhes na seção a
seguir, na qual as definições e implementações de \ac{CI} propostas na literatura serão discutidas.

% Safety, Energy/Utilities, Healthcare, Education, and Developments \citep{dirks2009vision}.

% International Federation for Library and Information Associations (IFLA) - A Smart City provides an advanced ICT infrastructure to enables residents and organizations to
% make good and independent use of these technologies. To be “smart” the use of technology must be interactive or must lead to a transaction, that is, on-line activity must
% be more than a passive act \citep{pan2011governance}.
 
% 
% Em \citep{livingPlanIT}, as cidade são definidas como uma coleção de construções e infraestrutura associada, interoperando com elementos urbanos, visando torná-los mais
% efetivos através do uso de \acp{TIC}. Como resultado do processo de ``smartening", idealiza-se que uma cidade teria melhorias em sua competitividade, conveniências,
% portencial de inovação, performance ambienteal, eficiência energética


% \citep{dirks2009vision} claims that a smarter city should be treated as an organic whole. The new intelligence of cities would resides in the increasingly effective
% combination of digital telecommunication networks, considered the nerves, ubiquitously embedded intelligence, that would be the brains, sensors and tags (sensory organs),
% and software (the knowledge and cognitive competence).


% As a result of the complex process of ``smartening" a city, it’s idealized having an improvement in its competitiveness, convenience, innovation potential, environmental
% performance, energy efficiency, governance and delivery of services to the citizen, more effective and efficient urban management, with the underlying assumption of
% reliability and safety of critical city infrastructures, quality of life while reducing carbon emissions; shortly, a place where people, technology, and the environment
% coexist in harmony. The Smart City concept has also been criticized, for its potentially self-congratulatory tone, as well as its focus on ICT and the potential
% consequences towards reinforcing a digital divide. If insufficient attention is paid to this topic, the strong focus on information technologies in the Smart Cities
% discourse can dramatically impact the digital divide in the negative sense, creating even larger inequalities and social divisions in the city, a far cry from what would
% be labeled “smart”. This is thus a consideration every policy maker should keep in mind when working on Smart City type initiatives.
% With regard to the topic of this paper, it is clear that the concept of Smart Cities carries some relevance, but it should not be overstated and seen more as a contextual
% element from the domain of policy-making: mobile services can be a tool, like many others, in increasing the quality of life of citizens, but their application is still
% very much a matter of local policy decisions.
% In a smaller context, smart buildings, the idea is functionally connecting and optimizing physical processes like lighting, solar radiation, heating and ventilation,
% implemented with passive energy efficiency measures, central computer operated infrastructure systems, networked appliances, advanced energy management and renewable
% energy sources. Connecting such processes opens up their hidden potential for increased comfort and decreased energy demand \citep{bach2010smart} \citep{lugaric2010smart}.
% 
% 
% \citep{bowerman2000vision} proposes a Smart Cities vision through monitoring and integration of all critical infrastructures, including roads, bridges, tunnels,
% rail/subways, airports, seaports, communications, water, power, even major buildings, optimizing its resources, planning its preventive maintenance activities, and
% monitoring security aspects while maximizing services to its citizens.
% 
% Smart ecosystem is a conceptual extension of smart space from the personal context to the larger community and the entire city \citep{nam2011conceptualizing}.
% IBM's view of smart city envisions three main characteristics: instrumented (real-time real-world data from both physical and virtual sensors), interconnected, and
% intelligent \citep{harrison2010foundations}.
% 
% In \citep{nam2011conceptualizing} points the Smart City concept as a cluster of innovative organizations within a region with the presence of industry branches that have a
% strong focus on \ac{ICT}, business parks, the actual educational level of the inhabitants of a certain city, the use of modern technologies in an urban context,
% technological aiming to increase government efficiency and efficacy.
% 
% In \citep{walravens2011city} is also claims that, in an urban environment, in which mobility, information and accessibility are important to inhabitants, mobile services
% can be one of many tools to make advances in the aforementioned domains, especially when an effective urban aspect management relies on participatory action of citizens.
% 
% In a longer term perspective it is to be expected the connectedness of everyday items and devices will become more pervasive allowing a city to gather and utilize even
% more de tailed information on its inhabitants and travelers. Such connectivity should of course be facilitated (e.g. by building sensors into new and existing city
% infrastructure) but has to be supported by relevant services and applications \citep{walravens2011city}.
% 
% In \citep{giffinger2007smart}, smart city is used to describe a city with ``smart" industries in the field of ICT and regard the education of its inhabitants and the
% relation between the city government ad-ministration and its citizen. Smart City is furthermore used to discuss the use of modern technology in everyday urban life.
% International Data Corporation - A Smart City provides ubiquitous connectivity, future-proof broadband capacity and total wireless fidelity, with IP-enabled devices
% communicating and being managed through a control center, allowing tenants, residents, and visitors’ real-time access to key information about their environment from
% anywhere.
% IBM - Cities must use new technologies to transform their systems to optimize the use of finite resources. The topics of the optimization include Transportation, Public
% Safety, Energy/Utilities, Healthcare, Education, and Developments \citep{dirks2009vision}.
% 
% International Federation for Library and Information Associations (IFLA) - A Smart City provides an advanced ICT infrastructure to enables residents and organizations to
% make good and independent use of these technologies. To be “smart” the use of technology must be interactive or must lead to a transaction, that is, on-line activity must
% be more than a passive act \citep{pan2011governance}.

% Smart city resembles some functions of smart growth initiatives as an urban problem solver within or beyond the physical jurisdiction of a community.
% However, the smart growth concept primarily covers urban growth as the alternative or antidote to spatial sprawl. As urban planning based on governance with multiple
% stakeholders is pivotal to smart growth, smart city initiatives necessitate governance for their success. we identify and clarify key conceptual components of smart city,
% and re-categorize and simplify them into three categories of core  factors: technology (infrastructures of hardware and soft-ware), people (creativity, diversity, and
% education), and institution (governance and policy). Given the connection between the factors, a city is smart when investments in hu-man/social capital and IT
% infrastructure fuel sustainable growth and enhance a quality of life, through participatory governance \citep{nam2011conceptualizing}.
